## План лекций

* Взаимное исключение: протоколы и свойства, атомарные rmw-операции, нижняя оценка на число read/write регистров для протокола взаимного исключения
* Механика потоков: контекст исполнения и переключение контекстов, потоки и планировщик
* Дизайн конкурентных структур данных на мелкогранулярных блокировках, пессимистичные и оптимистичные блокировки
* Когерентность кэшей и спинлоки, стоимость синхронизации и  масштабируемость протоколов взаимного исключения
* Операционные и декларативные модели памяти, sequential consistency для data race free программ (SC-DRF), слабые модели памяти
* Неблокирующая синхронизация: гарантии прогресса lock-freedom и wait-freedom, lock-free структуры данных, multi-cas с помощью одинарного cas.
* Линеаризуемость и другие модели согласованности для конкурентных объектов
* Модели изоляции транзакций для БД: 2PL, SI, SSI. Транзакционная память в процессорах (HTM)
* Сила атомарных операций: задача консенсуса, wait-free иерархия, универсальная конструкция 
* Дополнительные темы: concurrent garbage collection


Учебник – **The Art of Multiprocessor Programming** (Maurice Herlihy, Nir Shavit)
